【國安法壓港】英美政界斥匯豐渣打向北京跪低 質疑選擇利潤棄自由

匯豐與渣打兩家銀行集團先後「跪低」表態支持訂立港版國安法後，惹來英國高官與美國政客批評，指這與英國政府反對立法的立場背道而馳，且違反銀行政治中立政策。

作為英國最大的銀行匯豐在倫敦的股價昨晚 (4/6) 下跌逾 1％ ，而渣打在倫敦的股票則持平。

英國外交事務委員會主席、屬保守黨的 Tom Tugendhat 在 Twitter 發文指，想知道為何匯豐與渣打選擇支持專制國家對自由的壓制和破壞法治。

佛羅里達州參議員 Rick Scott 同樣在 Twtiter 發文，指匯豐選擇利潤而非人權。

英國首相約翰遜 (Boris Johnson) 的發言人回應事件時重申，如果中國繼續執意落實香港國安法，將與《中英聯合聲明》所訂下的義務有直接衝突，又指這個訊息在國際合作夥伴間都非常明確。

當被問及英國是否對兩家銀行的行為感到擔憂時，發言人表明：「我給你（記者）的答案是對匯豐和渣打的直接回應。」

網上已有人表示會不再使用兩家銀行的服務取消戶口，抗議銀行跪低。屬保守黨的英國國會議員 Neil O'Brien 也暗示英國人應使用其他銀行服務。匯豐和渣打均拒絕回應這些批評。

本周三，屬自由民主黨的英國國會議員 Alistair Carmichael 曾致函匯豐行政總裁，稱該行舉動引起了下議院注意。 Carmichael 長期支持推動香港民主運動，去年提交倡議重啟英國國民（海外）護照新申請的《香港法案》。

兩家銀行表態，突顯了兩家銀行的困境：匯豐與渣打總部位於英國，但紮根於中國，並希望在中國擴充業務，當中國與英美發生衝突時便成為磨心。在 2019 年，香港佔匯豐銀行稅前利潤的 90％ ，渣打則為 41％ ，說明這亞洲金融中心對銀行利潤的重要性。

匯豐大股東之一投資管理公司 Quilter Cheviot 的股票分析師 Will Howlett 表示，匯豐的投資受香港的前景與中國加強對香港控制的步伐變得不明朗。

前行政長官梁振英與中國官媒《人民日報》本周初都發聲施壓，指匯豐未有表態支持國安法。

匯豐和渣打的一些員工向路透社指出，業務的需要可能是被逼支持國安法的原因。有拒絕透露姓名的員工形容表態是白色恐怖，又認為其他銀行仿效做法並不意外。

選擇利益放棄自由都算啦，佢最後肯定連利益都無埋，支共咁多銀行，點會捧間外資

支共遲啲取消埋呢兩間發鈔權 最後搞到兩間裡外不是人

英國銀行因為中國政治壓力表態，證明受中國政府影響，英國監管機構係咪應該徹查hsbc會唔會出賣客戶資料俾中國政府

全靠689批鬥匯豐，
依家逼死晒啲靠食息為生既藍絲廢老